% http://detexify.kirelabs.org/classify.html

\documentclass{article}

% magyar betűk ebben a forrásban. hogy ne kelljen \'a, hanem elég legyen az á
\usepackage[utf8]{inputenc}
% legyen pl. magyar elválasztása a sorvégén a szavaknak:
\usepackage[magyar]{babel}

\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{url}
\usepackage{listings}

\title{K\"onyvolvas\'as}
\date{\today}
\author{N\'andi B\'atfai \and Gr\'eta B\'atfai  \and Matyi B\'atfai  \and Norbi B\'atfai }

\begin{document}

\maketitle

\section{MatLog}

A Péter Rózsa: Játék a végtelennel című könyvével kezdtünk. A 261. oldal 3. bekezdésétől kb. a 265. oldalig jeleltük le:

\begin{itemize}
\item
Bevezetés a matematikai logikába 1., \url{https://youtu.be/j1IBkFO3UNk}
 \end{itemize}
 
Majd Dragálin Albert: Bevezetés a matematikai logikába című könyvének jelöléseivel (használva közben a \url{http://detexify.kirelabs.org/classify.html} lapot a legmegfelelőbb logikai szimbólumok megtalálásához) próbálkoztunk latex-ben:
\begin{itemize}
\item
Második TeXelés, \url{https://youtu.be/qly_9ECViBM}
 \end{itemize}

Aztán a Dragálin könyv 44. oldalával folytattuk, a természetes nyelvű mondatok matlog átíratával.

\subsection{Természetes nyelvű mondatok matlog átírata}

Dragálin Albert: Bevezetés a matematikai logikába, 44. oldal.

\subsubsection{A könyv példái} 
 
Első stream.
 
\begin{itemize}
\item
 Minden hal, kivéve a cápát, szereti a gyerekeket. \\
$\forall x ( \neg \text{Cápa}(x) \supset \text{SzeretiGyerekek}(x))$

\item
 Minden ember, kivéve a pacifistákat, szereti a fegyvereket. \\
$\forall x ( \neg \text{pacifista}(x) \supset \text{Szeretifegyver}(x))$

\item
Péter akkor szellemes, ha részeg\\
$ \text{PéterRészeg} \supset  \text{PéterSzellemes}$

\item
Péter \textbf{csak} akkor szellemes, ha részeg.\\
$ \text{PéterSzellemes} \supset  \text{PéterRészeg}$

\item
Péter ha részeg, akkor szellemes.\\
$ \text{PéterRészeg} \supset  \text{PéterSzellemes}$


\item
Péter \textbf{akkor és csak} akkor szellemes, ha részeg.\\
$( \text{PéterRészeg} \supset  \text{PéterSzellemes})\wedge( \text{PéterSzellemes} \supset  \text{PéterRészeg})$

 \end{itemize}

Második stream.

\begin{itemize}
\item
 Minden ember szeret valakit. \\
$\forall x \exists y Szeret(x, y)$

\item
Valakit minden ember szeret. \\
$\exists y \forall x  Szeret(x, y)$ \textit{vegyük észre, hogy mi a különbség az előző formulával összehasonlítva: a kvantokrok sorrendje számít!}

\item
Senki nem szeret mindenkit. \\
$\neg \exists x \forall y  Szeret(x, y)$

\item
Valaki szeret mindenkit. \\
$\exists x \forall y  Szeret(x, y)$


\item
Valaki senkit sem szeret. \\
$\exists x  \forall y  \neg  Szeret (x, y)$

\item
Mindenki szeret valakit vagy valaki szeret mindenkit. \\
$ \forall x \exists y Szeret(x, y) \vee \exists x \forall y  Szeret(x, y)$

 \end{itemize}
 
\subsection{A matlog nyelv}

A matematikai logikai (matlog) nyelv a beszélt nyelvnél pontosabb kifejező eszköz. A beszélt nyelv szavakból és mondatokból épül, még a matlog nyelv termekből és formulákból. A termek változókból és függvényekből épülnek.Term például az az x változó, ami befutotta az embereket. A formulák termekből és prédikátumokból épülnek. Formula például a korábban használt Szeret(x, y) két változós prédikátum. Illetve a logikai jelekkel a formulákból további formulák építhetőek fel. Ha A és B formula, akkor a
\begin{itemize}
\item
$(A \wedge B)$ is az,  olvasva "A és B", \LaTeX -ben leírva: \verb!$(A \wedge B)$!

\item
$(A \vee B)$ is az,  olvasva "A vagy B", \LaTeX -ben leírva: \verb!$(A \vee B)$!
\item
$(A \supset B)$ is az,  olvasva "A-ból következik B", \LaTeX -ben leírva: \verb!$(A \supset B)$!
\item
$\neg A$ is az, olvasva "Nem A", \LaTeX -ben leírva: \verb!$\neg A$!
\item
$\exists x A$ is az,  olvasva "Van olyan x, hogy A", \LaTeX -ben leírva: \verb!$\exists x A$!
\item
$ \forall x A$ is az, olvasva "Minden x-re A", \LaTeX -ben leírva: \verb!$\forall x A$!
 \end{itemize}

\subsubsection{Az Ar matlog nyelv}

A $0$, $x$, $y$, $z \dots$ változók természetes szám típusúak (a 0 egy konstans, azaz nem változó változó, a 0 természetes szám jele).

Az $S$, $+$, $\cdot$ függvények. 

A termek építésének kódja:
\begin{enumerate}
\item
minden változó neve term, például $0$, $x$
\item
ha $t$ term, akkor $St$ is az, például $Sx$, $SSS0$, $S(0+x)$
\item
ha $t$, $v$ termek, akkor $(t+v)$ és $(t \cdot v)$ is termek, például $(x+0)$, $(Sx+SSS0)$.
 \end{enumerate}

Formulák építéséhez egyetlen prédikátum van, az $\text{Egyenlő(t, v)}$, amit olvashatóbban így írunk $(t=v)$.
Például az $((x+0) = SSS0)$ egy formula. Ez a formula az $x=3$ kiértékelés mellett igaz egyébként hamis.
Mikor igaz az $(x+y = Sx+x)$ formula? Mikor igaz az $(x = SSy)$ formula?

\paragraph{Alapozzuk meg a következő formulákat!} 

Lásd a \url{https://www.twitch.tv/nbatfai} csatornán közvetített élő adások archívumát a \url{https://www.youtube.com/c/nbatfai} YTB csatornán, konkrétan például: \url{https://youtu.be/ZexiPy3ZxsA} és \url{https://youtu.be/DUGPRlXk_2w}.

\begin{itemize}
\item
$ (x \le y) \leftrightharpoons \exists z(z+x=y)$ 

\item
$ (x \neq y) \leftrightharpoons  \neg (x=y)$ 

\item
$ (x < y) \leftrightharpoons \exists z(z+x=y) \wedge \neg (x=y)$ 

\item
$ (x < y) \leftrightharpoons  (x \le y )\wedge ( x \neq y)$ 

\item
$(x \vert y) \leftrightharpoons \exists z ( z \cdot x=y )\wedge ( x \neq 0)$ 

\item
$(x \text{ páros}) \leftrightharpoons (SS0 \vert x)$ 

\item
$(\infty \text{ sok szám van}) \leftrightharpoons (\forall x \exists y (x<y))$ 

\item
$(\text{véges sok szám van}) \leftrightharpoons ( \exists y \forall x (x<y))$ 

\item
$(x \text{ prím}) \leftrightharpoons  (\forall z( z \vert x )\supset ( z = x \vee z=S0))\wedge ( x \neq 0)\wedge ( x \neq S0)$ 

\item
$(\infty \text{ sok prímszám van}) \leftrightharpoons (\forall x \exists y ((x<y)\wedge(y \text{ prím}))) $ 

\item
$(\infty \text{ sok iker-prímszám van}) \leftrightharpoons   (\forall x \exists y ((x<y)\wedge(y \text{ prím})\wedge(SSy \text{ prím})))$ 

\item
$ (\text{véges sok prímszám van}) \leftrightharpoons   ( \exists y \forall x (x \text{ prím}) \supset (x<y)) $ 

\item
$ (\text{véges sok prímszám van}) \leftrightharpoons   ( \exists y \forall x (y<x) \supset \neg (x \text{ prím})) $ 

 \end{itemize}

Olvassuk el a most feldolgozott, Dragálin könyv 15-19 oldalait!

\paragraph{"Hol a tagadás lábát megveti"}

Felmerült, hogy a $(\text{véges sok prímszám van})$ kifejezhető lenne a $(\infty \text{ sok prímszám van})$ tagadásaként, azaz
$(\text{véges sok prímszám van}) \leftrightharpoons   \neg(\infty \text{ sok prímszám van})$ 

Tagadjuk az egyik végességet kifejező formulánkat!


 \begin{align*}
 \neg \exists y \forall x &((y<x) \supset \neg (x \text{ prím}))\\
 \forall y \neg\forall x &((y<x) \supset \neg (x \text{ prím}))\\
 \forall y \exists x \neg&((y<x) \supset \neg (x \text{ prím}))\\
 \forall y \exists x &((y<x) \wedge \neg\neg (x \text{ prím}))\\
 \forall y \exists x &((y<x) \wedge (x \text{ prím}))
 \end{align*} 
 
 az eredmény éppen a végtelenséges formulánk volt!
 
 Ismételjük meg ezt a számítást a másik formulával!

 \begin{align*}
 \neg \exists y \forall x ((x \text{ prím}) \supset (x<y))\\
 \end{align*} 





\end{document}
